\chapter*{Ход выполнения практики}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ход выполнения практики}

\section*{Задания и отметки о выполнении}

\task{Описание математической модели динамики роста опухоли с учетом иммунотерапии на
основе системы дифференциальных уравнений.}

\task{Приведение численных методов, используемых для решения данной системы уравнений.}

\task{Проектирование и реализация программного обеспечения с графическим
пользовательским интерфейсом для моделирования динамики роста опухолей.}

\task{Проведение серии вычислительных экспериментов для установления влияния
различных входных параметров модели на динамику роста опухоли.}

\task{Подготовка сравнительного анализа полученных результатов численных
экспериментов с данными клинических наблюдений.}

\task{Подготовка отчёта о проделанной работе в системе LaTeX.}

\task{Создание презентации в соответствии с данным отчетом и устного доклада
для публичной защиты.}

\clearpage
\section*{Отзыв о работе обучающегося}

В период прохождения практики Карманчиков В.А. провел анализ предметной
области, связанной с компьютерным моделированием динамики опухолевых процессов
при иммунотерапии. В ходе работы были изучены подходы к математическому
описанию взаимодействия опухолевых и иммунных клеток, а также численные методы
решения систем обыкновенных дифференциальных уравнений.

В рамках данной работы были выполнены реализация численного метода Рунге–Кутты
4-го порядка, разработка программного обеспечения на языке Python с
использованием библиотек для научных вычислений, визуализации и создания
графического интерфейса, а также проведение серии вычислительных экспериментов.

По результатам работы Владислав Андреевич продемонстрировал умение применять
методы компьютерного моделирования для решения прикладных
научно-исследовательских задач, проводить анализ полученных данных и делать
обоснованные выводы.

Отдельно стоит отметить затянутые сроки выполнения работы, а также низкий
уровень взаимодействия с ответственным за организацию практики.

В целом, поставленные перед ним задачи выполнены, а предусмотренные учебным
планом компетенции освоены. Считаю, что Карманчиков Владислав Андреевич
заслуживает оценки <<удовлетворительно>>.

\progressapprov
